\thispagestyle{empty}
\phantom{a}
\vfil
%\voffset=1cm

\begin{center}
\begin{minipage}{0.9\textwidth}


\noindent \textbf{چکیده:} 
\vskip 2mm \par

در عصر حاضر، هوش مصنوعی و یادگیری ماشین به یکی از حیاتی‌ترین و پرکاربردترین فناوری‌ها در صنایع مختلف تبدیل شده‌اند. این فناوری‌ها به شرکت‌ها و سازمان‌ها این امکان را می‌دهند تا بهینه‌سازی فرآیندها، پیش‌بینی روندها، و کشف الگوهای پنهان در داده‌ها را با دقت و سرعت بالا انجام دهند. با این حال، بهره‌گیری کامل از قابلیت‌های هوش مصنوعی و یادگیری ماشین نیازمند پیاده‌سازی مؤثر و کارآمد مدل‌های یادگیری ماشین در محیط‌های تولیدی است. \lr{MLOps}، که ترکیبی از مفاهیم \lr{DevOps} و \lr{ML} است، به مدیریت چرخه عمر مدل‌های یادگیری ماشین از توسعه تا استقرار و نگهداری کمک می‌کند. در این تحقیق، به دلیل تحریم‌های بین‌المللی و محدودیت‌های دسترسی به سرویس‌های خارجی مانند \lr{Google Vertex AI}، \lr{Amazon SageMaker} و \lr{Microsoft Azure ML}، یک پلتفرم بومی \lr{MLOps} طراحی و پیاده‌سازی شده است. این پلتفرم با استفاده از ابزارهای متن‌باز توسعه داده شده و قابلیت‌های مختلفی از جمله مدیریت چرخه عمر مدل، نظارت بر عملکرد، به‌روزرسانی خودکار و تعامل با ابزارهای موجود را فراهم می‌کند. این تحقیق با هدف پاسخ به سوالات تحقیقاتی مرتبط با نیازهای یک پلتفرم \lr{MLOps} مدرن و امکان‌پذیری پیاده‌سازی آن با استفاده از ابزارهای متن‌باز انجام شده است. نتایج حاصل از پیاده‌سازی و آزمایش‌ها نشان می‌دهند که پلتفرم پیشنهادی نه تنها به نیازهای مدرن پاسخ می‌دهد بلکه استقلال از ارائه‌دهندگان ابر را نیز فراهم می‌آورد. نهایتاً، یافته‌های تحقیق و پیشنهادات برای تحقیقات آینده ارائه شده‌اند.

\vspace{15mm}
\noindent \textbf{کلمات کلیدی:}
\vskip 2mm
\begin{tabular}{rr}

1-پیاده‌سازی یادگیری ماشین & \lr{Machine Learning Operation (MLOps).} \\
2-ادغام مداوم &‌ \lr{Continuous Integration (CI).} \\
3-استقرار مداوم &‌ \lr{Continuous Deployment (CD).} \\
4- مدیریت چرخه‌عمر یادگیری ماشین &‌ \lr{Machine Learning Lifecycle Management.} \\
5-پلتفرم ابری متن‌باز & \lr{Open-Source Cloud platform.} \\

\end{tabular}

%\noindent \rule{\textwidth}{2pt}


\end{minipage}
\end{center}
\vfil

